\section{АВЛ-деревья} ~

Ну давайте собственно изобретём то самое сбаллансированное дерево поиска.

Баллансировать можно разными способами. Сегодня мы будем делать это вращениями.

Малое вращение (single, по ребру) показано на рис. \ref{fig-single-rotate}.
Там именно поворот направо, но есть зеркально симметричная операция -- поворот налево.
Большое вращение (double) -- на рисунке \ref{fig-double-rotate}.
Там также есть симметричный вариант в другую сторону.

При вращении меняется глубина некоторых поддеревьев.
Можно их обсудить отдельно.

\paragraph{Малое вращение} ~

\begin{figure}
  \centering
  \input{01-greed-avl/img-single-rotate}
  \caption{Малое правое вращение (single rotate) ребра $x \to y$.} \label{fig-single-rotate}
\end{figure}

Здесь очень полезно смотреть на рис. \ref{fig-single-rotate}.

Заметьте, у вершин $x$ и $C$ длина пути от корня увеличилась, а у вершин $y$ и $A$ -- уменьшилась.
Это и логично -- поворачивать направо имеет смысл, если справа у поддерева высота меньше.
Но однако эта операция никак не меняет длину пути от корня до вершины $B$, соотвтественно, поможет не всегда.

\paragraph{Большое вращение} ~

\begin{figure}
  \centering
  \input{01-greed-avl/img-double-rotate}
  \caption{Большое правое вращение (double rotate) пути $x \to y \to z$.} \label{fig-double-rotate}
\end{figure}

Здесь министерство душевного равновесия рекомендует к просмотру рис. \ref{fig-double-rotate}.

Тут уже у вершины 1 ничего не поменялось, вершины 2 и 3 стали выше, а вершина 4 -- ниже.

Теперь про то, зачем это всё надо.

\begin{definition}[АВЛ-инвариант]
  Пусть для любой вершины $v$ с детьми $L$ и $R$ выполняется $|h(L) - h(R)| \le 1$, где $h(x)$ -- высота поддерева вершины $x$. Тогда будем говорить, что дерево удовлетворяет АВЛ-инварианту.
\end{definition}

\begin{lemma}
  Пусть дерево размера $n$ и высоты $h$ удовлетворяет АВЛ-инварианту. Тогда $1.6^h \le n \le 2^h$.
\end{lemma}

\begin{disclaimer}
Я не уверен, что это именно то доказательство, что было на лекции, ибо успешно прохлопал этот кусок ушами (хлоп-хлоп).
Но факт вроде простой.
\end{disclaimer}

\begin{proof}
  Правая оценка очевидна -- в бинарном дереве высоты $h$ вообще как бы не больше $2^h$ вершин, иначе кто-нибудь просто не поместится.
  Будем по этому поводу \sout{пытаться их туда впихнуть} доказывать левую.

  Пусть $T(h)$ -- минимально возможное количество вершин в дереве высоты $h$. Понятно, что $T(0) = 1, T(1) = 2$.
  Кроме того, выполняется $T(h) \ge T(h - 1) + T(h - 2) + 1 > T(h - 1) + T(h - 2)$.
  Действительно, если у вершины высота поддерева $h$, то высота хотя бы одного из детей должна быть равна $h - 1$.
  А высота второго тогда не меньше $h - 2$ в силу инварианта.

  Ну тут написано, что $T(h) > F_{h}$ ($F_n$ -- $n$-тое число Фибоначчи). Для доказательства леммы этого вполне достаточно.
\end{proof}

\begin{corollary}
  В дереве с АВЛ-инвариантом $h = \O(\log n)$.
\end{corollary}

Теперь осталось научиться поддерживать АВЛ-инвариант при пересчёте вершин.
Напомню, все операции мы уж точно умеем делать за высоту дерева, что нас устроит.
Значит, надо научиться поддерживать инвариант при операциях, изменяющих дерево.
Таких у нас две -- \cpp|Add| и \cpp|Del|, но на лекции был рассказан только \cpp|Add|, а \cpp|Del| остался на практику.

\subsection{\cpp|Add| в АВЛ-дереве} ~

Для тупящих вроде меня (реально не очень очевидно было): мы произвольным образом добавили в дерево лист (как описано в параграфе \ref{bst-add-height} или как могло бы быть описано в параграфе \ref{bst-add-constant}, если бы я не был таким ленивым; кстати, в последнем случае можно не хранить список и искать \cpp|NextRight| за высоту, потому что всё равно не жалко), а теперь пытаемся сбаллансировать дерево, чтобы АВЛ-инвариант выполнялся.

Делать будем так: прогуляемся от добавленной вершины наверх, пока не дойдём до того момента, когда станет ясно, что можно дальше не идти, и будем исправлять дисбалланс по ходу дела.
Ну действительно, кроме как на этом пути дисбалланс больше нигде не мог возникнуть.

Итак, сейчас будет разбор случаев. Но их не очень много.

Случаи будут выглядеть так: мы смотрим на вершину, поддерево которой имело высоту $h$, и в поддерево которой добавили вершину. Смотрим на высоты детей этой вершины и что-то решаем. Они изображены на рис. \ref{fig-avl-add-cases1}.

\begin{figure}
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
    \centering
    \input{01-greed-avl/img-avl-add-cases1-case1}
    \caption{Всё ок}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
    \centering
    \input{01-greed-avl/img-avl-add-cases1-case2}
    \caption{Всё ок}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
    \centering
    \input{01-greed-avl/img-avl-add-cases1-case3}
    \caption{Не ок}
  \end{subfigure}
  \caption{Случаи на добавление в АВЛ-дерево: часть первая: \sout{скрытая угроза}} \label{fig-avl-add-cases1}
\end{figure}

Итак, у нас есть дерево высоты $h$. До добавления оно выполняло АВЛ-инвариант, значит, высоты детей были либо $h - 1$ и $h - 1$, либо $h - 1$ и $h - 2$. В первом случае всё хорошо -- высота дерева просто увеличилась при добавлении на 1 (вершину добавили направо или налево, в обоих случаях теперь дети имеют высоты $h$ и $h - 1$), поэтому для этой вершины всё ок, но нужно посмотреть наверх. Второй случай имеет два подслучая.

В первом вершину добавили в дерево высотой $h - 2$. Тогда для нашей вершины всё ок, а так как её высота не изменилась, то и для всех верхних всё ок и можно просто завершаться.

Во втором вершину добавили в дерево высотой $h - 1$. Тогда возникает дисбалланс (на рисунке подчёркнут). Будем исправлять. К сожалению, снова случаи.

\begin{figure}
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \centering
    \input{01-greed-avl/img-avl-add-cases2-case1}
    \caption{Добавили в левого внука}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \centering
    \input{01-greed-avl/img-avl-add-cases2-case2}
    \caption{Добавили в правого внука}
  \end{subfigure}
  \caption{Случаи на добавление в AВЛ-дерево: часть вторая: \sout{атака клонов}} \label{fig-avl-add-cases2}
\end{figure}

В новом разборе случаев рекомендуется разглядывать картинку \ref{fig-avl-add-cases2}.
Стоит пояснить: АВЛ-инвариант для изменённого ребёнка нашей вершины уже выполнен, так как мы считаем, что снизу всё хорошо. Поэтому до добавления размеры внуков были равны.

Посмотрим на картинки, тем более там уже выделено то, что надо сделать -- в первом случае (левый внук) надо сделать single rotate, а во втором случае -- double rotate. Упражнением остаётся (по крайней мере, пока) порисовать картинки и понять, что тогда дисбалланса не будет, более того, высота дерева станет равной $h$, а значит, на этом снова можно заканчивать с перебаллансировкой.

Заметьте, что несмотря на то, что АВЛ-дерево -- одно из самых первых сбаллансированных бинарных деревьев поиска, оно при этом одно из самых быстрых: на каждую операцию у нас всего один rotate, а переходы по ссылкам, а тем более их переприсваивание -- тяжёлая операция.
